\documentclass[11pt]{article}

% --- arxiv-style template (kourgeorge/arxiv-style) ---
\usepackage{arxiv}

% --- engine: xelatex (Unicode-friendly) ---
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Times New Roman}
\setmonofont{Menlo}[Scale=0.85]

% --- Spanish typography (xelatex-friendly) ---
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{spanish}
\setotherlanguage{english}
% Override arxiv.sty's hard-coded English headers.
\renewcommand{\abstractname}{Resumen}
\providecommand{\keywordsname}{Palabras clave}
\providecommand{\refname}{Referencias}
\providecommand{\contentsname}{Índice}

% --- core packages ---
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue,
}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{microtype}
\usepackage{caption}

% --- url-aware line breaking ---
\usepackage{url}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\Urlmuskip=0mu plus 1mu
\sloppy
\setlength{\emergencystretch}{3em}

% --- inline-code (pandoc \passthrough) breakability ---
\usepackage{seqsplit}

% --- code listings ---
\usepackage{listings}
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
}

% --- bibliography (bibtex, more portable than biber) ---
\usepackage[numbers]{natbib}

% --- pandoc compatibility helpers ---
\usepackage{calc}
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\providecommand{\pandocbounded}[1]{#1}
\providecommand{\real}[1]{#1}
\newcommand{\passthrough}[1]{\texttt{\seqsplit{#1}}}
\let\OldTexttt\texttt
\renewcommand{\texttt}[1]{\OldTexttt{\seqsplit{#1}}}

% --- longtable styling (mismas reglas que la versión inglesa) ---
\usepackage{etoolbox}
\AtBeginEnvironment{longtable}{%
  \scriptsize%
  \setlength{\tabcolsep}{3pt}%
  \renewcommand{\arraystretch}{0.95}%
}
\newcounter{none}

% --- title block ---
\title{Dazzle: Una base de datos embebida para agentes LLM on-device}

\author{
    Ivan Aliaga \\
    Universidad Ricardo Palma \\
    Lima, Perú \\
    \texttt{ivan.aliaga@urp.edu.pe}
}

\date{Abril 2026}

% --- arxiv metadata ---
\renewcommand{\headeright}{Preprint}
\renewcommand{\undertitle}{Preprint}
\renewcommand{\shorttitle}{Dazzle: Una base de datos embebida para agentes LLM on-device}

% --- begin document ---
\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Las aplicaciones móviles que embeben un agente con un modelo de
lenguaje hoy necesitan una capa de estado persistente entre las
llamadas de inferencia: ventanas de sensores, agregados
materializados, conteos aproximados, índices vectoriales sobre
contexto reciente. Las bases de datos embebidas disponibles en la
plataforma (SQLite, RocksDB, LMDB, ObjectBox) ofrecen entre dos y
cuatro primitivas de estructura de datos cada una, así que cada
construcción de orden superior (bounded streams, TTL por campo,
HyperLogLog, búsqueda vectorial HNSW) termina re-implementada en
código de aplicación, sobre esas primitivas, por cada equipo que la
necesita.

Presentamos \textbf{Dazzle}, un fork de Valkey (la versión Linux
Foundation de Redis) cuyo servidor corre \emph{dentro} del proceso
de aplicaciones Android e iOS en lugar de como demonio sobre TCP
loopback. El fork expone diez primitivas nativas de estructura de
datos, incluyendo búsqueda vectorial HNSW, contra $\leq 4$ en
cualquier competidor embebido que medimos en las mismas
plataformas; las expone a través de un SDK móvil tipado en Maven
Central, pub.dev, npm y Swift Package Manager.

Caracterizamos el envelope de latencia para doce backends en dos
dispositivos físicos (Moto G35 5G, iPhone 12 Pro). El retrieval en
estado estable sobre el path de agregados materializados aterriza
en 50~µs en el Moto G35 5G y 7.24~µs en el iPhone 12 Pro; la
búsqueda vectorial HNSW se mantiene en sub-milisegundo a recall
$\geq 0.95$ a lo largo de la grilla de 9 configuraciones que
medimos. A 50~µs frente a un turno de inferencia LLM on-device de
$\sim 2.84$~s, el costo de retrieval representa el
\textbf{0.00176\,\%} de la llamada de inferencia: por debajo del
piso de ruido del bucle end-to-end. El eje de decisión para un
backend de agente on-device es por tanto la \textbf{superficie
primitiva y la ergonomía del desarrollador}, no los deltas de
microbenchmark. Reportamos los números absolutos por motor en
microsegundos de todas formas, porque los mismos motores también
sirven cargas no-LLM (analítica, sincronización, indexación) donde
los microsegundos sí importan.

Una ablación 2$\times$2 end-to-end sobre 200 queries de Natural
Questions en el Moto G35 5G muestra que la primitiva de retrieval
es lo que impulsa la accuracy factual a esta escala. Qwen 2.5 0.5B
con Dazzle RAG alcanza 0.630 \texttt{EM\_contains} contra 0.105 sin
retrieval ($6.0\times$); Qwen 2.5 1.5B con RAG alcanza 0.735 contra
0.110 sin retrieval ($6.7\times$). Un modelo de 380~MB con
retrieval supera a un modelo de 940~MB ($3\times$ más grande) sin
retrieval en cada métrica factual, end-to-end en un teléfono
Android de \$150. El cuello de botella no es el tamaño del modelo,
ni el SoC, ni el costo en microsegundos del retrieval; es si el
backend permite que el bucle del agente alcance un índice
vectorial siquiera.
\end{abstract}

\keywords{base de datos embebida \and LLM on-device \and agentes
  móviles \and Valkey \and HNSW vector search \and Apache 2.0}

% --- body content (generado desde paper_v2_es.md por pandoc) ---
\input{body_es.tex}

% --- bibliography ---
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{refs}

\end{document}
